Q: 什么是经络？
A: 经络是人体气血运行、联络脏腑及全身各部、沟通上下内外的通道。

Q: 什么是腧穴？
A: 腧穴是脏腑经络气血输注于体表的部位，也是疾病的反应点和推拿的治疗点。

Q: 经络系统由什么组成？
A: 经络系统由经脉和络脉组成，包括十二经脉、奇经八脉、十二经别、十二经筋、十二皮部、十五络脉，以及浮络和孙络。

Q: 十二经脉包括哪些？
A: 十二经脉包括手太阴肺经、手少阴心经、手厥阴心包经；手阳明大肠经、手太阳小肠经、手少阳三焦经；足太阴脾经、足少阴肾经、足厥阴肝经；足阳明胃经、足太阳膀胱经、足少阳胆经。

Q: 奇经八脉包括哪些？
A: 奇经八脉包括督脉、任脉、冲脉、带脉、阴维脉、阳维脉、阴脉、阳脉。

Q: 十四经包括哪些？
A: 十四经包括十二经脉加上督脉和任脉。

Q: 十二经筋的主要功能是什么？
A: 十二经筋的主要功能是"连缀百骸、维络周身"，主司运动和保护内脏等。

Q: 经筋的功能活动依赖什么？
A: 经筋的功能活动依赖于经络气血的濡润滋养，尤其是肝、脾的正常活动。

Q: 十二经脉的气血循环流注顺序是怎样的？
A: 十二经脉的气血循环流注始于手太阴肺经，其后依次流注到手阳明大肠经、足阳明胃经、足太阴脾经、手少阴心经、手太阳小肠经、足太阳膀胱经、足少阴肾经、手厥阴心包经、手少阳三焦经、足少阳胆经、足厥阴肝经，复流注回肺经。

Q: 手太阴肺经与手阳明大肠经的关系是什么？
A: 手太阴肺经与手阳明大肠经互为表里，手太阴肺经属肺络大肠，手阳明大肠经属大肠络肺。

Q: 曲池穴的定位在哪里？
A: 屈肘成直角，在肘横纹外侧端与肱骨外上髁连线中点。

Q: 曲池穴主治哪些病症？
A: 手臂痹痛、上肢不遂等上肢病症，热病，糖尿病，高血压，腹痛、吐泻等肠胃病症，咽喉肿痛、齿痛、目赤肿痛等五官热性病症。

Q: 肩髃穴的定位在哪里？
A: 肩峰端下缘，当肩峰与肱骨大结节之间，三角肌上部中央，臂外展或平举时，肩部出现两个凹陷，当肩峰前下方凹陷处。

Q: 肩髃穴主治哪些病症？
A: 肩臂挛痛、上肢不遂、荨麻疹。

Q: 迎香穴的定位在哪里？
A: 位于鼻翼外缘中点旁0.5寸，鼻唇沟中。

Q: 迎香穴主治哪些病症？
A: 鼻塞、鼻炎、口眼斜、便秘。

Q: 下关穴的定位在哪里？
A: 在面部耳前方，颧弓下缘与下颌切迹所形成的凹陷中，合口有孔，开口即闭。

Q: 下关穴主治哪些病症？
A: 齿痛、耳聋、下颌关节功能紊乱。

Q: 头维穴的定位在哪里？
A: 在头侧部，额角发际上0.5寸。

Q: 头维穴主治哪些病症？
A: 头痛目眩、眼痛、视物不清、小便不利。

Q: 梁门的定位在哪里？
A: 脐中上4寸，前正中线旁开2寸。

Q: 梁门主治哪些症状？
A: 胃痛、纳少、呕吐等。

Q: 滑肉门的定位在哪里？
A: 脐中上1寸，前正中线旁开2寸。

Q: 滑肉门主治哪些症状？
A: 胃痛、呕吐、肩痛、癫痫。

Q: 天枢的定位在哪里？
A: 脐中旁开2寸。

Q: 天枢主治哪些症状？
A: 腹痛、腹胀、便秘、腹泻等胃肠疾病，月经不调，痛经，腰痛。

Q: 外陵的定位在哪里？
A: 脐中下1寸，前正中线旁开2寸。

Q: 外陵主治哪些症状？
A: 腹痛、疝气、痛经、髋关节活动不利。

Q: 外陵有什么禁忌？
A: 孕妇禁用。

Q: 大巨的定位在哪里？
A: 脐中下2寸，前正中线旁开2寸。

Q: 足三里的定位在哪里？
A: 在小腿外侧，距胫骨前缘一横指，犊鼻穴下3寸。

Q: 足三里主治哪些病症？
A: 腹胀、呕吐、胃痛、消化不良等消化系统疾病、高血压、体质虚弱。

Q: 上巨虚的定位在哪里？
A: 在犊鼻穴下6寸，足三里穴下3寸。

Q: 上巨虚主治哪些病症？
A: 肠鸣、腹痛、腹泻、便秘等肠道病症，下肢痿痹。

Q: 丰隆穴的定位在哪里？
A: 外踝尖上8寸，条口穴外1寸，胫骨前嵴外2横指处。

Q: 丰隆穴主治哪些病症？
A: 头痛、眩晕、咳嗽痰多、下肢痿痹、高血压、肥胖、脂肪肝、癫痫。

Q: 内庭穴的定位在哪里？
A: 足背第1、2趾间缝纹端。

Q: 内庭穴主治哪些病症？
A: 齿痛、咽喉肿痛、热病、吐酸、腹泻、便秘等肠胃病症，足背肿痛，跖趾关节痛。

Q: 太白穴的定位在哪里？
A: 足内侧缘，第1跖骨小头后缘，赤白肉际凹陷处。

Q: 太白穴主治哪些病症？
A: 腹胀、腹泻、胃痛、便秘等脾胃病症，全身骨痛。